Обращение президиума Далькрайсовпрофа

Всем профорганизациям края

Наш край вступил в полосу бурного социалистического строительства.

Огромную организующую роль на данном этапе выполняет наша краевая печать. Печать мобилизует сотни тысяч трудящихся для выполнения боевых задач.

Пропагандистом, агитатором и организатором наша печать -- все газеты края и в первую очередь «Тихоокеанская Звезда» -- может быть только в том случае, если печатное слово дойдет не только до каждого предприятия и колхоза, но и до каждого рабочего, колхозника и служащего.

Проведение краевой газеты в массы и доведение ее до каждого бойца Дальневосточной пятилетки -- дело не только самой печати, но и главным образом самих профсоюзов, глубоко заинтересованных в усилении организующей роли краевой газеты.

Нам нужно добиться того, чтобы газета трудящихся Даль него Востока -- «Тихоокеанская Звезда» -- была действительно организатором масс всего края, всех рабочих предприятий, во всех колхозах, чтобы она, организуя эти массы, звала их в бой за генеральную линию партии и за пятилетку. Боевая задача профсоюзов Дальнего Востока -- превратить «Тихоокеанскую Звезду» в массовую краевую газету, имеющую десятки тысяч читателей.

Краевой совет профессиональных союзов, считая выполнение этой задачи важней шей своей работой для Дальнего Востока, объявляет с 15 мая по 1 июня ударный двухнедельник по продвижению «Тихоокеанской Звезды» в рабочие массы.

Кампания по подписке должна проводиться под знаком социалистического соревнования за лучшее проведение подписки.

Большие задачи в тиражной кампании возлагаются на союз сельхозрабочих и его организации на местах. Союз сельхозрабочих должен в этот ударный двухнедельник раз вернуть среди батрацких, бедняцко-середняцких масс, особенно среди колхозов огромную живую работу по вербовке новых кадров читателей из основных масс крестьянства.

Дадим нашей краевой газете подписчиков. Организуем через печать широкие массы на яростную борьбу за социалистическую пятилетку.

Под пятой британского милитаризма

Повстанческое движение в Индии растет. Ряд городов на осадном положении. Забастовки и кровавые расправы не прекращаются.

Индия в огне восстаний

В северо-западной Индии наростает крестьянское повстанческое движение по направлению к городу Пешевару. Вблизи Пешевара стягиваются крупные силы английских войск. Навстречу крестьянским отрядам высланы самолеты. В городе Шалопуре введено военное положение. Город наводнен повстанцами, нападающими на патрули английских солдат. В городе Шолонуригде подавлено антианглийское восстание, фабрики до сих пор не работают.

Город Шалопур объявлен на осадном положении и осажден английскими войсками. Отдан приказ, чтобы с 7 часов вечера гасли все огни на улицах. Английские войска расставили по всему городу пулеметы и воздвигли баррикады. Фабрики бездействуют, все учреждения и магазины закрыты. Происходят массовые аресты.

В районе Бомбея начались жестокие преследования железнодорожников, недавно прекративших забастовку. Уволено 29 тысяч бастовавших. В Берлине 13 мая состоялся митинг в связи с событиями в Индии на котором выступал индус-коммунист Саклатвала. Он сообщил, что в результате чудовищной эксплоатации со стороны англичан трудящихся Индии, из 1000 детей 800 умирают не достигнув года, 80 процентов населения голо дает и живет в глинянных хижинах, рабочие получают не больше 5 копеек в час.

Демонстрации, забастовки и столкновения с полицией в городах Индии продолжаются.

В Бомбее не работает больше половины фабрик и заводов. Автомобили европейцев на улицах Бомбея подвергаются нападениям со стороны местных жителей. В появляющихся на улицах англичан на селение бросает камни и избивает их. В северо-западной и в пограничной провинциях произошли бои между воинскими частями и крестьянскими повстанцами. Пять повстанцев убито, четверо ранено.

В Бомбейской провинции Шалапуре, рабочие сожгли 6 полицейских участков. Полиция открыла по повстанцам огонь, во время столкновения полицией убито 30 -- ранено 15 человек.

Подробности событий в г. Пеншеваре

В течение двух недель город находился в руках восставших, восстание перекинулось в окрестные деревни. По сообщениям английских властей деятельность повстанцев носила коммунистический характер.

Восстание было подавлено крупными силами английских войск с участием большого числа самолетов. Сейчас город объявлен на осадном положении.

Последние известия

Французский мининдел Бри ан начал переговоры в Женеве с находящимися там семью министрами иностранных дел разных европейских стран переговоры об образовании соединенных штатов Европы.

Полученные дополнительные сведения из Гаванны, (столица республики Куба) говорят о кровавой расправе полиции с демонстрантами. Во время первомайской демонстрации рабочих в пригороде Регеля трое рабочих было убито, 40 ранено и 114 арестовано.

В Италии в области Апулии все чаще происходят нападения крестьян, жителей провинциальных городов на местные фашистские организации и городские управы. Крестьяне не в силах выносить тяжесть налогового обложения.

На площади Тоуэр состоялся прощальный митинг в честь отъезда из Лондона участников голодного похода. В единогласно принятой резолюции приветствуется героическая борьба индийских рабочих и крестьян и баварские солдаты, которые отказались стрелять в своих товарищей. Резолюция выдвигает лозунг: «Вести совместную борьбу под руководством Коминтерна за свержение британского империализма».

По последним сведениям в Индии в город Шолапуре в связи с введением осадного положения началось повальное бегство жите лей. Все время по улицам города разъезжают грузовики с солдатами. В районе Бомбея крестьяне реши ли организовать свой собственный суд для улаживания различных споров и отказались платить налоги.

В Сегле объявлено осадное положение. Похороны жертв первомайских демонстраций вылились в грандиозный митинг протеста. Выступали много ораторов, которые клеймили позором правительство.

В Германии за последние дни вновь начались массовые увольнения рабочих. Эти увольнения являются репрессиями за участие в первомайской политической забастовке и связаны с дальнейшим ухудшением хозяйственного положения Германии. В Дюссельдорфе за участие в первомайской забастовке уволено 300 рабочих. В Бохубе, Бардо и в других городах на сталелитейных предприятиях произошли массовые увольнения рабочих.

Возобновлено воздушное почтовое сообщение в направлении от Хабаровска до Иркутска. В два часа 15 мая вылетел первый почтовый аэроплан и через четыре часа 10 минут опустился в Карачи. Путь до Иркутска пройдет в 36 часов вместо 117 часов скорым поездом. Аэропланы улетают из Иркутска через день.

Новые цехи на Красном Путиловце являются одним из крупнейших заводов пятилетки. Они позволяют довести ежегодный вы пуск тракторных фордзонов до 25 тысяч штук. Красный путиловец приступил к заготовлению первых тракторов фордзонного образца. Благодаря усовершенствованию не которых деталей токовая сила краснопутиловского трактора увеличивается с 9 до 14 лошадиных сил.

Вблизи Кустоная состоялось торжественное открытие учебно-показательного зернового совхоза, которому отведено 135 гектаров земли. При совхозе открывается техникум социалистического земледелия и опытная станция.

Академия наук СССР приняла культурное шефство над военно-морскими учреждениями.

ФРИТИОФ НАНСЕН скончался

В Норвегии в г. Осло, 13 мая, скончался известный полярный исследователь и общественный деятель Фритиоф Нансен. Нансен умер от разрыва сердца. Ему было 65 лет. Он совершил несколько чрезвычайно смелых полярных путешествий. Во время голода на Волге в 20-21 году Нансен возглавлял комиссию по оказанию помощи голодающим и был избран почетным членом Московского Совета.

Отклики на смерть Нансена

МОСКВА, 20. Из Норвегии сообщают, что известие о смерти Нансена произвело на страну потрясающее впечатление. Семья Нансена получает тысячи телеграмм с выражением соболезнования. Вдову Нансена посетили послы всех иностранных государств. Похороны состоятся 17 мая. Ожидается, что своей грандиозностью они будут совершенно необычайными на протяжении всей истории Норвегии.

Моссовет, Ассовиахим, Академия наук СССР, Ленинградский университет и другие организации отправили семье Нансена и норвежским ученым соболезнование по случаю смерти Нансена -- лучшего друга страны советов в годы гражданской войны.

Крестьянские восстания в Китае

МОСКВА, 18. В Китае последнее время значительно участились крестьянские восстания и голодные бунты. Из ряда мест сообщают об успешных действиях красных войск почти не встречающих сопротивления со стороны правительственных войск.

В провинции Хенани коммунистическое движение охватило 25 уездов. Красные войска за последние дни заняли в одной провинции три крупных города, установили в них советскую власть. Красные отряды приближаются к сто лице Хенанской провинции и городу Чанша, где введено военное положение. Коммунисты захватили в свои руки почти весь остров Сайнам. Вблизи Сватоу восстало 6000 правительственных солдат, посланных на борьбу с красными войсками.

В Китае, западная часть провинции Фудзян занята повстанческими отрядами, руководимыми коммунистами. Отряды всюду организуют советы и конфискуют часть имущества у купцов и передают его кооперативам.

«Боевые» темпы

Директива о перевыборах бюро ячеек дана Окружкомом давно, причем указано, что отчетно-перевыборная кампания должна быть закончена к 15 апреля, а теперь уже 15 мая, а бюро ячейки ОИК’а еще не переизбрано.

Ячейка до сих пор не только не перестроилась, но и не думала о перестройке своей работы, об изменении форм, методов и содержания ее.

Она объединяет партийцев из 13 учреждений. Эта пестрота учрежденческого состава -- предопределяет неработоспособность, отставание от нужных для строительства темпов и работу на холостом ходу, вдали от производства и масс.

В состав ячейки входят партийцы из двух производственных предприятий: типографии и электростанции, разных отделов ОИК’а и Окрпрофбюро. Понятно, что этот состав определяет ячейку как советскую, занятую главным образом вопросами учрежденческими.

Такие «мелкие» вопросы, как снижение себестоимости продукции, поднятие производительности труда, рационализация производства, соцсоревнование и т. п. ячейку не интересует.

Не думала она и о выполнении решений проверочной комиссии по чистке, так как комиссия ничего особенного не дала, не думала она и об участии в ряде кампаний, проводимых во всесоюзном масштабе, как например общественного питания и т.д.

А если думала, то не так как надо. Так о выдвижении бюро ячейки думало и реши л о, что выдвигать некуда и не кого, а можно лишь продвигать.

Не нашли они кого выдвинуть и из женщин, хотя при ячейке есть даже специальное делегатское собрание и нужда в выдвижении большая.

Никакой борьбы и даже разговора о борьбе с бюрократизмом не было, равно как не говорилось даже о перестройке работы аппаратов.

А между тем есть изумительные факты, говорящие, что надо было этим вопросом заниматься. Что стоит, например, такой факт, что все учреждения Петропавловска и в частности, соединяемые ячейкой перешли на непрерывку-пяти дневку? Причем в то время, как по директиве партии этот переход должен был сделать непрерывным производство, в учреждениях объединенных ячейкой, он уменьшил количество рабочих дней служащих, ничего положительного взамен не давших.

По сути вышла «непрерывка на выворот». И это понятно, в бюро все, кроме одного -- администраторы.

Плохо с учебою. Она не перестроена на новый лад.

Сначала школа при ячейке кое как скрипела, а потом развалилась. Учеба не была связана с выполнением пяти летки.

Заочное обучение, наиболее подходящая форма распространения технических знаний, так нужных в эпоху реконструкции всего хозяйства, совершен но выпала из поля зрения бюро.

Общественные организации, особенно пионерский отряд,-- как беспризорные, почти без всякого руководства.

К этому надо добавить, что большинство ответственных членов ячейки на собрание не прибыло, что комиссия, обследовавшая работу ячейки для доклада на общее собрание не явилась. Газета не перестроилась. М. К. бездельничает; подшефное село -- все еще выбирают.

Недостаточно боеспособна

В Беринговской партячейке 15 членов партии и 13-кандидатов. У большинства кандидатов сильно просрочен стаж.

Выпивки и зюйдоварение (опъяняющий напиток) в ходу, однако решительной борьбы с зюйдоварением ячейка не ведет.

С 1 января по 1-го апреля в политшколе училось около 20 человек, слабая успешность учащихся объясняется рядом таких причин, как низкий уровень развития алеутов и плохое знание ими русского языка, недостаточность руководства со стороны бюро ячейки и руководителей школы, отсутствие политически развитого руковода.

Если брать нормальную сторону: протокола, планы, вопросы, заседания, то их много и можно подумать, что все благополучно. Если же взять результаты работы, то сделано очень мало.

Комсомол варится в собственном соку Прикрепленный партиец благодаря неразвитости никакой помощи комсомольской ячейке оказать не может. Нет руководства и профработой. Упразднили, напр. производственную комиссию, а вместо нее организовали контрольную комиссию, не имея представления о ее функциях.

Тузрик за год заседал только 4 раза, а общих собраний граждан не было вовсе.

Формально большинство решений проверкома по чистке выполняется, но именно только формально. Вопросами самокритики, выдвижения и продвижения в ячейке не занимались, хотя необходимость и своевременность их осознана. Вопросы обсуждаемые на заседании бюро встречают в большинстве общее одобрение и не вызывают никакой критики, так как интереса к ним со стороны алеутов обычно нет.

Ячейка не повернулась «лицом к хозяйству». С 1-го мая 1929 года по 1 апр. 1930 г. выросли прогулы. Такими основными вопросами, как поднятие производительности труда, рационализация работы -- ячейка не занималась.

Ни профсоюз, ни администрация даже не подумали выяснить причины, вызвавшие рост прогулов, а ячейка никаких указаний по этому вопросу не дала.

Совершенно выпали из поля зрения ячейки такие вопросы как соцсоревнование, жилищный, зарплаты, а также борьбы с зюйдоварением. Среди женщин туземок за 1929 и 30 год ячейка не работала, также как не руководила вовсе и пионердвижением.

Под шумок

В этом году впервые в Камчатской партийной организации при перевыборах организованы комиссии для взаимного обследования.

Ячейка Окрисполкома выбрали трех товарищей для обследования ячейки АКО. Об следование было произведено, выводы написаны и согласованы с секретарем ячейки и договорились с бюро ячейки АКО, что во время отчетного доклада бюро, самообследовательская коммиссия выступит с содокладом.

Несколько раз члены комиссии запрашивали секретаря ячейки АКО о времени общего собрания, но получали уклончивые ответы.

Так тянулись недели за неделями. Вдруг члены комиссии совершенно случайно узнают, что отчетный доклад ячейка АКО уже заслушала и перевыборы состоялись.

Почему перевыборы ячейки прошли без участия обследовательской комиссии, этого новое бюро и секретарь ячейки не могли объяснить.

Остается одно предположение: секретарь ячейки т. Каширников побоялся огласить выводы, которые были сделаны комиссией, на общем собрании ячейки и решил произвести перевыборы под шумок.

Пусть т. Каширников объяснит, как это вышло.

Воздушные пути на Камчатке. Западная экспедиция

Западно-Камчатская экспедиция Добролета заканчивает свою работу в Петропавловске. Сведения, полученные нами в окружных организациях, значительно расширили наш кругозор о районе предстоящих работ.

Экспедиция предстоит обследовать путь от Петропавловска, по западному берегу Камчатки до Николаевска на Амуре. Общее протяжение будущей воздушной линии около 5000 километров. На этом протяжении потребуется организовать несколько аэродромов, обеспечивающих прием и отправление самолетов.

Характер работы самый разнообразный и интересный. Исключительно тяжелые, метеорогические условия, в районах бассейна Охотского моря, потребуют больших усилий от летного состава Добролета в борьбе со стихией. Так же необходима четкая продуманная организация этой линии на основе все стороннего изучения районов. Количество метеорологических станций радио и телеграфа на побережья недостаточно.

Мы должны перешагнуть через предстоящие нам трудности. Окраина нашего союза должна иметь быструю, надежную связь.

Что бы ускорить окончание подготовительных работ одна группа выходит (вышла) на Западный берег, вторая выйдет по окончании работ на участок Петропавловск М. Лапатка.

Н. Цапов. На холостом ходу

Усть-Камчатский район первый из всех районов округа приступает к широкому хозяйственному строительству по пятилетке.

За один 1930 год население района удвоится за счет переселенцев. Прежде рыбалки и рыбоконсервные заводы в районе обслуживались сезонниками -- с текущего года значительная часть рабочих закрепляется для постоянной работы. В этом же году будет приступлено к постройке деревообделочного комбината, примерно на 1000 рабочих, к постройке кирпичного завода, баночной фабрики, намечается постройка Гидростанции; уже начата работа по созданию крупного совхоза.

С ростом промышленности идет и рост пролетариата. Уже в ближайшие 1-2 года в Усть-Камчатском районе вырастет значительная пролетарская прослойка. Огромные трудности, которые надо преодолеть, делают это строительство еще более грандиозным.

В Усть-Камчатском районе основные занятия -- это рыбная ловля и пушной промысел, зернового хозяйства нет, а огородничество и скотоводство в большинстве имеют натуральный характер и являются подсобными занятиями жителей.

Переход от прапрадедовской формы хозяйствования к формам социалистического развития промышленности на базе ее индустриализации по последнему слову техники, а также развития земледелия и скотоводства на базе крупного совхозного и колхозного хозяйства, является не легким делом. И в бой за пятилетку надо как можно лучше вооружаться.

С каким же багажем Усть-Камчатская районная парторганизация приступила к осуществлению этих задач?

Партийная организация и руководимые ею советские, профессиональные, кооперативные и другие организации в районе перед лицом новых задач оказались слабо подготовленными. У отдельных коммунистов наблюдается даже растерянность, нотка паники. Куда девать переселенцев, кш перебросить их на места; как сохранить скот прибывающий в совхоз, ведь, корма нет; где взять достаточно плавучих средств, -- где будем строить совхоз, ведь, нет семян для посева.

В работе районных органов и в селах серьезнейший недочет: это замыкание в кругу узких партийных и советских заседаний при проработке принципиальных вопросов. В массы выносятся эти вопросы без должной серьезной проработки и ставятся и прорабатываются не глубоко, не мобилизуя их на борьбу за осуществление пятилетки.

Естественно, что вместо опоры на массы, их непосредственного участия в строительстве, при малейших затруднениях РИК и сельсоветы с санкции и даже нередко по инициативе парторганов переходят к методам голого администрирования.

В текущую зиму в верхние и средние села по реке Камчатке не было своевременно завезено достаточно продуктов. Положение со снабжением продуктов встало очень остро и РИК не нашел другого выхода, кроме введения приказом трудгужповинности, при чем не было проведено никакой разъяснительной работы среди населения о причинах, вызвавших эту меру.

В с. Козыревке одна из артелей лесорубов желает итти на лесозаготовки, но завед. кооперативом, он же секретарь кандидатской партгруппы, не выдает членам артели продуктов первой необходимости. Голод не тетка, и артель вынуждена не пойти на лесозаготовки. И сейчас в районе, раздаются голоса об объявлении трудгужповинности, мобилизации плавучих средств, принудительном изъятии семенного картофеля у населения и т.п. Эти мероприятия можно и должно проводить в отношении кулацкой части, и каждый раз по специальному решению, но ни в коем случае их нельзя проводить путем голого приказа в отношении бедняка и середняка. Голое администрирование, командование является в этом случае преступлением, с которым партия ведет суровую борьбу. Осуществить пятилетку мы можем только тогда, когда сумеем мобилизовать вокруг этого волю и усилия широких трудящихся масс, заразить их энтузиазмом строительства социализма, привить и внедрить социалистическое отношение к труду.

Вот тут то как раз больше всего и качает районная парторганизация. К широкой популяризации пятилетки Камчатки в массах еще не приступили. Трудящиеся массы не уяснили себе всей грандиозности и трудностей хозяйственного строительства на Камчатке в целом и в частности в Усть-Камчатском районе.

На расширенном пленуме сельсовета в Ключах, крупнейшей деревне района, -- крестьянин-активист так и заявил: ни за что не поверю, что у нас на Камчатке возможны, такие же темпы хозяйственного строительства, как и на материке.

А когда ему сказали, что у нас намечены даже более быстрые темпы чем там, он садясь на место в полголоса повторял: ни за что не поверю, никогда не поверю.

Таких выступлений можно было бы привести много. Они раздаются из уст сельской интелегенции : «на материке бурлит хозяйственное строительство, а у нас только брызги и больше ничего не будет. (Ключи)».

До настоящего времени Усть-Камчатская организация в целом, райбюро и особенно ячейки и кандидатские группы уделяют прямо ничтожное внимание вопросам хозяйственного строительства.

В результате ряд важнейших социально-экономических процессов в деревне происходят вне партийного организованного руководства. (Окончание в следующем №-ре).

Огороды ждут запашки

Картофель танцует комаринского

С началом навигации Окрзу получило из Владивостока от Окрколхозбюро бумажку следующего содержания:

«Заявку края на семена картофеля приняли с немедленной отгрузкой и с расчетом удовлетворить потребности в семенах весной. Нами 29 марта дана телеграмма для распорядка, по которой вам отгружено на ст. Петропавловск 100 центнеров».

Сообщение, хотя и радостное, но не вполне понятное: Почему Петропавловск назван «станцией», не смешали ли его с Петропавловском Акмолинским? Почему окружное колхозное бюро заворачивает делами краевого масштаба?

Но ОКРЗ’у особенно размышлять над всеми этими тонкостями некогда было, и оно поторопилось ковать железо, пока горячо, рассуждая, что картофель получить хорошо, по чьей бы инициативе присылка его не происходила.

Спустя некоторое время из Владивостока от Плодоовощи пришла телеграмма.

«Отгружаем 100 центнеров картофеля, приготовьте деньги».

ОКРЗ’у немедленно запрашивает. «Нужно ли переводить деньги и сколько»?

Телеграмма послана 30 апреля.

Ответа не получено.

11 мая послан вторичный запрос в адрес Плодоовощи во Владивостоке.

Ни ответа ни картошки.

Можно ли быть уверенным сейчас в том, что действительно 100 центнеров картофеля Петропавловском будут получены?

Хроника посевной

В селениях Кирганик, и Верхне-Камчатск с 20 мая начнется запашка огородных площадей.

В с. Верхне-Камчатск организовался новый колхоз «Коммунар».

Селения Ганалы, Мал-ка и Начики отказались от употребления картофеля в пищу и берегут ее на семена.

Городские колхозы не получили картофель по данным ими заявкам. Из всех заявок удовлетворена только заявка школы.

Школьники 9-тилетки объявили социалистическое соревнование отдельных групп на сбор семенного картофеля. Ребятишки ухитряются какими-то путями доставать у родных картофель и приносят в школу.

Картофелем обеспечены на 50 процентов

Колхозы семенным картофелем обеспечены только на половину. Налычевскому колхозу вместо 100 пудов дали только 50. Авачинскому вместо 250 200 и Николаевскому вместо 200 -- 78. Остальной картофель имеющийся в интегралсоюзе предназначен для совхоза, потому что твердой уверенности в получении картофеля с материка нет.

Жизнь районов

На корякской ярмарке

На Апукской ярмарке проведен первый Корякский съезд советов. Выбран завтузрайком.

25 апреля слушали приветствие комитета севера по радио. Туземцы собрались 27 слушать наказ комитета севера туземному Рику, но наказа не услыхали и разочарованные разошлись. 29 слушали корякскую передачу об оленеводчестве в коллективах. Передача на туземцев произвела большое впечатление.

Обе ярмарки прошли сравнительно с прошлыми годами успешно. Туземцы сдали прошлогоднюю и нынеш. пушнину полностью. Ярмарка не была снабжена табаком, патронами, посудой и другими товарами. Работали медицинские вечерние пункты, кино и радиопередвижки.

Экспедиция Совкино возвращается

Экспедиция Совкино закончила работу по съемке Апукской ярмарки и выехала с нартами западным побережьем в Петропавловск. Необходимо подчеркнуть большое культурное значение пребывания экспедиции в районах.

Соревнование у алеутов

Рабочие алеуты, островов Беринга и Медного, вступили в соревнование на быстроту выгрузки груза и доставки груза на берег из складов.

Пароход был разгружен в два дня, тогда как обычно разгружался в неделю и большим количеством рабочих. Вот вам результат соревнования.

Антропов. Переселенцы едут

К приезду переселенцев Усть-Камчатский райисполком готовился очень слабо. Вся работа по размещению возложена на сельскую комиссию, которая выявила, сколько переселенцев могут принять Устцы Камт. в свои квартиры временно до размещения их по месту жительства.

На этом вся работа по приему переселенцев закончилась.

Районная комиссия создана только в половине апреля, когда стало известно, что переселенцы уже едут.

Со стороны Окружного центра на места ясных директив не было дано.

Для некоторых товарищей и для самого райисполкома вопрос о переселенцах «плавал в воздухе».

Сейчас положение выпрямляется.

Срочно даются указания Советом приступлено к постройке барака на 200 человек, заготовляются дрова для пекарни и бани, учтены возможности обслуживания питанием детей и взрослых.

Население к приехавшим переселенцем относится тепло. Черноярцы устроили красный обоз с дровами. Но кулацко зажиточная часть населения ведет среди приехавших разговорчики, что им трудно будет, что их привезли на «гибель» и т.д.

Им не по нутру переселение на Камчатку.

Приехавшие переселенцы, в большинстве сибиряки. Со вскрытием реки поедут вверх по реке для организации своего сельского коллективного хозяйства.

Борысевич. Необходимые поправки

Отклики на статью тов. Голованова

С своей статье «Где построить Мильковский совхоз» т. Голованов (не говоря о ругани) допустил противоречия и неясности в доказываемых им положениях.

1. Опровергая мое утверждение о плохой проходимости участка реки Камчатки находящегося от переката Белтус до с. Машуры и выше, он пишет: «Мы на катере с осадкой в 3 фута прошли до с. Долиновка». Из этого можно вывести заключение, что с. Долиновка находится выше по течению с. Машуры. В действительности с. Долиновка расположена ниже с. Машуры и, приблизительно в 80 клм. от намеченного т. Головановым места под совхоз.

2. Дальше т. Голованов пишет: «На каком-то расстоянии (по тундре Б.) действительно имеется моховое болото» и «редко разбросанные кусты боярышника», тут т. Голованов вопреки своего намерения, подтвердил мое указание, что тундра частично заболочена и покрыта мелким лесом.

3. Т. Голованов указывает, что: «По заявлению мильковцев в 4-5 верстах... имеется хороший строевой лес», но забывает добавить «березовый». Береза же не является хорошим строевым лесом. Я писал о лиственичном лесе, который имеется, приблизительно, в 25 клм. от намеченного совхоза.

4. Я в основном, указывал на необходимость подвозки сухопутьем продукции совхоза, к месту на р. Камчатка, откуда ее можно бесперебойно вывозить водным путем. Т. Голованов это указание целиком отнес к лесному материалу.

5. Моя статья «Где быть совхозу» направлена исключительно против легкомысленного разрешения вопроса о месте под совхоз и указывала не необходимость предварительного всестороннего научного почвенного, метеорологического, ботонического и транспортного обследования. К сожалению, этого т. Голованов до сих пор не осознал и, очевидно, остается на точки зрения ненужности их.

6. Мою точку зрения о поиске места под Камчатский совхоз разделяют (после поездки на проэктируемое т. Головановым место) т. Зыкин и автор корреспонденции в № 26 «Пол. Звез.», которые указали на неправильность места выбранного первоначально под совхоз.

В заключение -- я удовлетворен тем, что вопрос о месте под совхоз принял нужное направление и намечено производство предварительного обследования. Теперь можно быть более уверенным, что средства не будут затрачены зря.

Бредис. Критика по Головановски

Прочитав в № 37 от 7 мая «Полярной Звезды» статью агронома Голованова под заголовком «Где построить Мильковский совхоз?», написанную в ответ на ст. Борисевича, со своей стороны должен сказать, что нахожу статью крайне невыдержанной по резкости тона. Статья свидетельствует о том, как руководителю учреждения не следует отвечать на критику, идущую по линии обсуждения советской общественностью злободневных вопросов нашего строительства.

Мало того, чтобы вызвать на страницах печати обсуждение вопросов, затронутых т. Борисевичем, Голованов в своей ответной статье такими выражениями, как «оболтус», «совчудак», «ни уха ни рыла не смыслит» и тому подобными добивается совершенно обратного.

Читатели не сомневаются в исключительных литературных способностях Голованова по крепким словцам.

В свое время тов. Сталин сказал, «если самокритика, помещенная на страницах нашей печати, содержит хотя бы 10 проц. правды, то ее следует принимать во внимание».

Читатели склонны думать, что Голованов недостаточно уяснил себе сущность самокритики, и вместо того, чтобы дать здоровые и убедительные разъяснения на ст. Борисевича, допустил в своем ответе ряд вульгарностей.

Экскурсантам надо помочь

Петропавловская учебно производственная мастерская по окончании учебного года думает совершить научную экскурсию на материк для пополнения культурных знаний.

Маршрут держим до Москвы.

Но дело все в средствах. У нас при мастерской организован производственно-коллективный кружок для приобретения средств на эту экскурсию. Ребята хотя и работают с большим энтузиазмом но все же суммы необходимой для экскурсии не выработают. В этом отношении должны помочь заинтересованные организации: АКО, кооператив, окроно.

АКО уже обещает бесплатно довести до Владивостока и обратно.

С окроно, как всегда, дело обстоит хуже. Наш заведывающий уже не раз обращался туда, но получал только отказы. Однако, мы еще раз должны сказать, что ОНО должно нам помочь, ведь вопрос идет о подготовке кадров в которых мы так нуждаемся. Должна помочь и кооперация, а так же Окрпрофсовет.

Последний должен раскачать тех, кто еще недостаточно осознал необходимость создания кадров и борьбы за их качество.

Трибуна читателя (Из груды писем в редакцию)

Существует в городе так называемая «коллективная» парикмахерская, в которой несколько «мастеров» учатся своему делу на головах клиентов. Тупые бритвы и порезы обычное явление, про стрижку и говорить нечего. Цены за бритье и стрижку высокие, не по карману рабочим. Ш.

Магазин АКО торгует гнилым недоброкачественным товаром. Папиросы «стенбанк» проржавели, масло в баклажанной икре по вкусу напоминает олифу, орехи кедровые гнилые.

Рабочие требуют прекратить продажу заведомо недоброкачественных товаров, а виновных в порче товаров привлечь к ответственности.

Алча.

Комсомольская ячейка при коллективе АКО решила устроить октябрины и попросила в группкоме ничтожную сумму для подарка ребенку, но председатель месткома и секретарь партячейки заявили, что денег нет, потому что ребенок родился у служащего, а не у батрака или рабочего. Правильно ли так поступать?

Б.

Двор округа связи содержится в грязном виде. Везде валяются старые байки, видны следы помоев. Оставшийся материал лежит в разбросанном виде. Чувствуется безхозяйственность.

Р.Д.

Гидрометеорологическая станция в городе должна принять окружной характер и перестроить свою работу соответственно темпу развития округа, чтобы выполнить свое назначение.

Нужно чаще освещать в газете значение науки «о погоде», об атмосферных осадках для развития сельского хозяйства. Между тем, гидрометеорологическая станция пока работает старыми методами и темпами.

Дядя Ваня

Из ряда фактов работы нашего горсовета можно видеть, что горсовет не перестроился, не поспевает за новыми темпами жизни, не подготовился, как следует к настоящему строительству нового социалистического города. Горсовет работает по старинке.

Б.X.

Наши вопросики

На тресколовном промысле в Тарье было несколько пудов колбасы и окороков. Когда рабочие обратились к администрации с просьбой отпустить им эти продукты, они получили ответ, что колбаса и окорока предназначены для служащих, которые останутся на зимовку, но не для рабочих. Правильно ли так отвечать?

Чертополох.

Папиросы «Пушки» в кооперативе продаются 12 копеек, а в магазине АКО 15 к. Почему разница в цене?

В газете «Пол. Зв.» как будто писалось о том, что НЭП еще неотменен. Почему же тогда запрещено покупать на берегу у частника селедку, которая продается по 30 к. десяток, в то время когда в кооперативе десяток обходится 70 копеек. Почему у частника селедка дешевле, чем в кооперативе и почему запрещена частная торговля селедкой?

Делегатка.

В совхоз «Камчатский Пионер» рабочие только начинают прибывать, работы, как будто, там много, а между тем ежедневно можно видеть на «Николке» группы совхозовских рабочих занимающ. пьянкой и игрой в азартные игры. Если эти группы выходных рабочих «используют» так свой выходной день, то что в таком случае делает союз сельхозрабочих и в чем заключается культурно-просветительная работа, проводимая им?

Видящий.

Рабочие переселенческой партии колонизационного отдела АКО, прибывшие с последним пароходом, жалуются, что администрация не выдает им денег, отговариваясь отсутствием стола, на котором можно было бы написать расписку. Рабочие не имеют денег и ходят голодные. Правда ли это?

(Продолжение следует. Просим читателей принять участие в отделе «Наши вопросики».

Коротко обо всем

Установлен почтовый обмен с селением Сероглазка один раз в пятидневку, со всеми видами операций.

Бюро окружкома ВЛСМ посылает 20 ударников на рыбалки ЛКО. Ударники поступают в распоряжение администрации, которая направляет их в Тарью на лов сельди.

Все ударники местные рыбаки по специальности. Среди них четыре девушки.

Летом проводится переподготовка части учителей нашего округа, главным образом южных районов, путем посылки на сельскохозяйственные курсы во Владивостокском округе. Это как нельзя более нам кстати, так, нашим школам южных районов придается сельскохозяйственный уклон.

Для учителей, которые не попадут на материковские курсы будут организованы, осенью т.г., районные агрономические курсы.

В Петропавловске навигация в разгаре, пароходы прибывают за пароходами, а культурно просветительных учреждении в городе почти нет.

В городе усилилась пьянки и хулиганство, ежедневно милицией задерживается 10-18 человек и все за драки и дебоширства. Арестные помещения переполнены.

Извещения

24 мая с.г., в часов вечера, в помещении городской милиции, созывается расширенное объединенное заседание Окрправления союза СТС и пленума секции РКП, на которое просят явиться без опоздания и обязательно всех членов и кандидатов правления союза и членов секций РКИ. Приглашаются и представители учреждений и ведомств: Молчанов, Кротких, Невесенко, Павленко, Евтушенко, Вагаев и др. сотрудники городской и ведомственной милиции.

Повестка дня: 1. О работе Петропавловской городской и ведомственной милиции (докл. т. Левин). 2) Об обследовании и проверке работы милиции и жилищно-бытовых и материальных условий сотрудников последней.

Ячейка комсомола при Окрисполкоме с комсомольской готовностью отзывается на ваш вызов, -- вносить 50 рублей на постройку самолета «Красный Камчадал», и вызывает все городские ячейки, а так-же ячейки комсомола сел. Палычево и Усть-Камчатского района.

Народный суд доводит до сведения всех вновь избранных народных заседателей по городским профколлективам о том, что 25 мая состоится первая беседа из числа намеченных к проведению с ними в текущем году, по вопросам советского права.

Беседа состоится в помещении суда в 7 часов вечера.

Приглашаются помимо нарзаседателей, члены юридич-бытовых секций, женделегатских собраний и члены юрид-бюро.

22 мая 30 года в 7 часов в школе возле пристани, пионеры г. Петропавловска созывают родительское собрание.

Повестка дня:

1. Доклад о слете (Евсеев).

2. Итоги социалистического соревнования.

После собрания пионеры устраивают вечер самодеятельности.